{"title": "Hỏi đáp: Tư vấn chích ngừa", "question": "Kính thưa bác sĩ,Em sinh mổ tại bệnh viện Từ Dũ ngày 29/11/2014. Sau sinh được 2 ngày, bé được chích ngừa lao và viêm gan B tại bệnh viện. Ngày 29/1/2015 bé được 2 tháng, đáng lẽ em phải đem bé đi chích ngừa tại bệnh viện theo lịch hẹn, nhưng bé mọc răng nên em không đưa đi, nay em muốn chích ngừa mũi 5 trong 1 cho bé có được không bác sĩ, vì em thấy mũi 5 trong 1 cũng có viêm gan B. Vì nhà ở xa bệnh viện, nên em muốn chích ngừa cho bé tại địa phương. Em có hỏi lịch chích ngừa tại địa phương, thì các cô nói là tới ngày 19/2/2015 mới có lịch chích, như vậy lúc đó bé gần 3 tháng rồi, như vậy có trễ quá không bác sĩ, hay em phải đưa bé đến bệnh viện chích ngừa ngay như theo lịch hẹn?  ", "answer": "Chào bạn,,Em bé có thể tiêm ngừa thuốc trong chương trình tiêm chủng mở rộng. Thời điểm 2 tháng là thời điểm sớm nhất có thể tiêm mũi đầu tiên của vắc-xin tổng hợp ngừa bạch hầu, uốn ván, ho gà, HiB, viêm gan siêu vi B. Tiêm trễ hơn thời điểm đó vẫn được, miễn là trong vòng 6 tháng đầu bạn có tiêm cho bé ít nhất 1 lần vắc-xin nói trên.,Thân mến.,BS. CK2. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/tu-van-chich-ngua/"}
{"title": "Hỏi đáp: Chăm sóc rốn trẻ sơ sinh", "question": "Con em được 07 ngày tuổi rốn chưa rụng nhưng hôm nay tắm bé em thấy chân rốn chảy ra dịch màu nâu và có mùi hôi. Các bác cho em hỏi như vậy con em có bị sao không? Nếu rốn bị rụng mà cuống rốn chưa khô có sao không, em phải vệ sinh rốn bé như thế nào cho đúng cách? Mong sớm nhận được phản hồi của các bác. Em xin cảm ơn!", "answer": "Chào bạn,,Bạn nên đưa bé đến bệnh viện để khám. Sau khi rụng rốn, rốn phải khô và không hôi. Rốn cần được để hở, không băng. Nếu rốn bình thường thì mỗi ngày chỉ cần lau bằng nước muối sinh lý. Khi bé có vấn đề về sức khỏe, tốt nhất là bạn nên đưa bé đi khám bệnh ngay vì phải qua thăm khám trực tiếp bác sĩ mới có thể chẩn đoán bệnh và điều trị chính xác được. Các diễn đàn chỉ để tư vấn cách chăm sóc bé thông thường.,Thân mến.,BS. CK2. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/cham-soc-ron-tre-so-sinh/"}
{"title": "Hỏi đáp: Hỏi chi số siêu âm thai 25,5 tuần", "question": "Chào bác sĩ, ngày 26/01/2015, em có đi siêu âm 4D với các chỉ số như sau:- Đường kính lưỡng đỉnh: 60 mm- Chu vi vòng đầu: 237 mm- Chu vi vòng bụng: 191 mm- Chiều dài xương đùi: 43 mmVới các chỉ số trên thì được bác sĩ kết luận là em bé bị suy dinh dưỡng. Em rất lo lắng và hoang mang với kết luận trên. Em rất mong được sự tư vấn của bác sĩ. Em chân thành cảm ơn bác sĩ", "answer": "Chào em,,Thai của em có chỉ số kích thước tương đương khoảng thai 24 tuần, như vậy có thể bé suy dinh dưỡng, đâu có gì hoang mang. Đầu tiên em phải kiểm tra lại chế độ ăn uống và nghỉ ngơi có hợp lý không? Nếu làm việc căng thẳng ăn uống không đầy đủ thì điều chỉnh lại và tái khám theo dõi mỗi 2 tuần siêu âm xem bé có cải thiện không. Nên nhớ uống sữa tươi nguyên kem, không đường mỗi ngày 1 – 1,5 lít cũng giúp cải thiện cân nặng bé đáng kể. Nếu sau 2 lân khám bé vẫn suy dinh dưỡng thì bác sĩ khám em sẽ có tư vấn cụ thể hơn,Thân mến,,Ths. BS Phan Thanh Bình \nKhoa Chăm sóc trước sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/hoi-chi-so-sieu-am-thai-255-tuan/"}
{"title": "Hỏi đáp: Trẻ bị còi xương.", "question": "Chào bác sĩ!Bác sĩ cho em hỏi trẻ gần 3 tháng mà có các dấu hiệu bị còi xương thì nên uống thuốc như thế nào ạ? Con em đang cho uống loại aquadetrum D3 ngày 1 giọt. Em không biết có nên cho bé uống thêm thực phẩm chức năng nào nữa không? Nếu trẻ bị thiếu canxi thì có phải bé hay quấy khóc và khó ngủ về đêm phải không bác sĩ? Khi ngủ bé rất hay giật mình và khó ngủ lại lắm. Còn vấn đề này nữa em xin bác sĩ giải đáp giúp em, vì con em khó ngủ nên em cho bé ngủ trong nôi để nôi trên võng và đu đưa bé, bé mới chịu ngủ, bé ngủ cả ngày và đêm trên nôi không biết có ảnh hưởng tới sự phát triển của bé không? Mong bác sĩ giải đáp những thắc mắc trên giúp em, em xin cảm ơn nhiều!", "answer": "Chào bạn,,Nếu bé bị còi xương thì phải được bác sĩ chuyên ngành nội tiết của Nhi khoa điều trị với vitamin D liều cao. Thực phẩm chức năng và thuốc bổ liều dự phòng không có khả năng điều trị còi xương. Có nhiều nguyên nhân khiến bé khó ngủ và quấy khóc về đêm như còi xương thiếu vitamin D, thiếu magie, dị ứng protein sữa bò…Nếu bé khó ngủ, hay giật mình thì ngoài lý do bệnh lý còn có thể do môi trường phòng ngủ của bé chưa phù hợp (ồn, nóng…). Bạn không nên tập cho bé thói quen chỉ ngủ khi được đong đưa võng. Động tác lắc mạnh và liên tục sẽ ảnh hưởng không tốt đến phát triển của não.,Thân mến.,BS. CK2. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/tre-bi-coi-xuong/"}
{"title": "Hỏi đáp: Vấn đề đi tiêu của trẻ sơ sinh", "question": "Xin chào bác sĩ.Bé nhà em được 3 tuần tuổi. Tuần đầu tiên bé đi tiêu 2-3 lần/ ngày. Nhưng 2 tuần nay 2-3 ngày bé không đi tiêu. Bé hay vặn mình, rặn đỏ mặt và xì hơi rất nhiều nhưng vẫn không đi được, vì thế bé hay quấy khóc và ngủ rất ít. Em cũng hay phơi nắng và massage bụng cho bé nhưng sao thấy không hiệu quả. Ở nhà em phải dùng tăm bông se hậu môn thì bé mới đi được. Phân lúc đầu hơi sệt màu vàng, về sau thì hơi lỏng. Em lo quá vì nếu không se hậu môn thì bé lại không đi tiêu, mà dùng biện pháp này hoài thì không biết có ảnh hưởng tới hậu môn của bé hay không? Bé vừa bú mẹ vừa bú thêm sữa Enfamil. Nay bé đã tăng được 1kg. Xin bác sĩ vui lòng tư vấn giúp em có cách nào giúp bé đi tiêu hằng ngày một cách dễ dàng không ạ? Vì đây là con đầu nên vợ chồng em lo lắm vì em nghe nói trẻ sơ sinh phải đi tiêu nhiều lần trong ngày thì mới mau lớn đúng không ạ? Rất mong nhận được phản hồi của bác sĩ. Xin chân thành cảm ơn.", "answer": "Chào bạn,,Bạn nên cho bé bú hoàn toàn bằng sữa mẹ để bé đi cầu được dễ dàng hơn.,Thân mến.,BS. CK2. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/van-de-di-tieu-cua-tre-so-sinh/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé 1 tháng tuổi khóc về đêm", "question": "Bác sĩ cho em hỏi con em 1 tháng tuổi sinh ở Từ Dũ bé nặng 3kg6 từ khi xuất viện về bé hay khóc về đêm ban ngày thì ngủ nhiều ban đêm khoảng 2-3h sáng mới ngủ, bé bú sữa mẹ bác sĩ cho em hỏi như vậy là bé bị gì? Và cách điều trị như thế nào (bé trai)?", "answer": "Chào bạn,,Bạn nên đưa bé đi khám bệnh để bác sĩ xem bé có bị bệnh lý gì hay thiếu chất gì không.,Thân mến.,BS. CK2. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-1-thang-tuoi-khoc-ve-dem/"}
{"title": "Hỏi đáp: Kính gửi bác sĩ", "question": "Em đang mang bầu và sắp sinh nhưng em thường xuyên hút thuốc lá trong thời gian mang bầu, và em rất hay buồn bã khóc lóc. Bây giờ em rất lo lắng em muốn hỏi sau khi sinh con làm sao để biết con mình có khoẻ mạnh hay không? Hay là có bị bệnh gì bẩm sinh không? Em phải làm sao ạ? Và có thể xét nghiệm để kiểm tra không? Xét nghiệm như thế nào? Mong bác sĩ giúp em. Em cảm ơn bác sĩ ", "answer": "Chào bạn,,Thuốc lá đã được chứng minh là đem lại một số kết cục xấu cho thai kỳ. Thuốc lá có thể gây những biến chứng trên thai như: thai nhỏ, thai chậm tăng trưởng trong tử cung, thiểu ối, rối loạn tuần hoàn nhau thai, các dị tật thai, các biến chứng trên mẹ như tiền sản giật, sản giật, rối loạn tâm sinh lý trong và sau khi sinh.,Bé sinh ra từ mẹ hút thuốc lá nhiều thai kỳ cũng có một số biến chứng trước mắt và lâu dài, như rối loạn điện giải, vàng da, tăng độ nhớt máu, chậm phát triển tâm vận, các bệnh lý chuyển hoá …,Trước mắt bạn nên đến khám tại các bệnh viện chuyên khoa sản-nơi có đơn vị tiền sản, quản lý thai kỳ nguy cơ cao để được thăm khám và đánh giá sức khỏe thai. Tuy nhiên, vì thai bạn đã quá lớn ( sắp sinh) nên việc đánh giá dị tật thai sẽ gặp nhiều hạn chế.,Thân mến,,BS. Trịnh Nhựt Thư Hương\nKhoa Chăm sóc trước sinh – BV Từ Dũ,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/kinh-gui-bac-si-15739/"}
{"title": "Hỏi đáp: Tiêm ngừa", "question": "Cho cháu hỏi ở bệnh viện còn vắcxin 6in1 không ạ?", "answer": "Chào bạn,,Hiện nay vaccin 6 trong 1 (Infarixhexa) đã hết, vaccine 5/1 (Pentaxim) cũng hết. Chưa biết chừng nào có lại. Ngay khi có vaccine bệnh viện sẽ thông báo ngay.,Thân mến,,DS. Huỳnh Kim Hằng\nKhoa Dược – BV Từ Dũ ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/tiem-ngua-15746/"}
{"title": "Hỏi đáp: Trẻ sinh non có bị chậm hơn trẻ sinh đủ tháng", "question": "Cháu xin chào bác sĩ! Cháu sinh cháu trai lúc 35 tuần 4 ngày do bị vỡ ối sớm, lúc sinh cháu được 2,7kg. Đến nay cháu được 2 tháng 1 tuần tuổi và nặng 5,5 kg. Đến bây giờ cháu mới biết hóng chuyện, và cũng mới biết cười a, mỗi khi hóng chuyện cháu cũng có ê a nhưng rất ít cười a. Khi chơi trò chơi cháu nhìn vật chuyển động rất chăm chú và nhiều lúc nhìn xung quanh cũng rất chăm chú, nhưng khi hóng chuyện lại ít nhìn về phía người nói và nhìn cũng không được lâu. Cháu có phản ứng với âm thanh a, cháu xin hỏi bác sĩ là cháu phát triển vậy có bị chậm không ạ, vì cháu thấy trẻ khác 1 tháng rưỡi là đã biết. Khi cháu bị sinh non thì sự phát triển về tâm thần vận động có chậm hơn trẻ bình thường không a, khi cho cháu nằm sấp thì cháu đã ngẩng đầu lên được rất lâu. Khi nào thì cháu cần đưa bé đi kiểm tra ạ. Cháu xin cảm ơn bác sĩ ạ! ", "answer": "Chào bạn,,Bé của bạn sinh non nên phát triển sẽ chậm hơn các bé đủ tháng khác khoảng 1 tháng. Bé sinh non cần được theo dõi phát triển tâm thần và vận động ít nhất mỗi 3 tháng một lần, từ lúc 1 tháng tuổi đến khi được 2 tuổi.,Thân mến.,BS. CK2. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/tre-sinh-non-co-bi-cham-hon-tre-sinh-du-thang/"}
{"title": "Hỏi đáp: Trẻ sơ sinh bị nghẹt mũi", "question": "Em chào bác sĩ! Em sanh bé tại bệnh viện Từ Dũ. Khi sanh bé được 3,2kg dài 50cm. Sau 1 tháng bé nặng 4,7kg dài 55cm, nay bé được 7 tuần tuổi bé nặng 5,5kg dài 60cm. Bác sĩ cho em hỏi bé như vậy có đạt không bác sĩ? Khi bé được 1 tháng tuổi bé bị nghẹt mũi nhưng không sổ mũi đặc biệt là vào gần sáng bé bị nghẹt mũi nặng nhất không thể ngủ được. Em có đưa bé đi bệnh viện Từ Dũ để khám bác sĩ khám và cho bé thuốc xịt mũi Sterimar, em đã xịt cho bé thường xuyên nhưng nay đã 26 ngày mà bé vẫn không hết. Xin bác sĩ giúp em trị cho bé. Thời gian gần đây bé bú ít hơn và gầy hơn( trước đây bú 980ml nay chỉ 770ml có khi 640ml cho 1 ngày đêm). Bé bị nghẹt mũi lâu như vậy thì bé có bị viêm mũi không bác sĩ? Có ảnh hưởng đến sức khoẻ sau này của bé không? Xin bác sĩ giúp bé với, bé là con đầu của em . Em xin bác sĩ giúp dùm ak. Em xin cảm ơn bác sĩ.", "answer": "Chào bạn,,Bé của bạn phá triển bình thường. Bạn nên đưa bé đi khám chuyên khoa tai mũi họng.,Thân mến.,BS. CK2. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/tre-so-sinh-bi-nghet-mui/"}
